# Resumen ondas fisica II

## Ondas y clasificacion de ondas

### Ondas mecanicas

Requieren de un medio para viajar. Ejemplo: Ondas de sonido, onda de cuerda.

### Ondas electromagneticas 

Ondas que no requieren un medio para viajar. Ejemplo: luz visible

### Ondas transversales:

Son ondas donde la particula se mueve en direccion perpendicular a la propagacion de la onda.
![](https://i.imgur.com/FDh1clc.png)

### Ondas longitudinales

Son ondas donde la particula del medio se mueve en forma paralela a la direccion de propagacion.
![](https://i.imgur.com/kEu8usC.png)

## Ondas periodicas y ondas senoidales

Para las ondas en general, consideraremos la siguiente funcion.
$$ y = f(x \pm vt) $$

Para las ondas senoidales, consideraremos la funcion:
$$ y = A \cdot sen(Kx \pm \omega t + \phi) $$
El $\pm$ va a depender de si la onda se traslada hacia la derecha ($+$), y si se traslada hacia la izquierda, entonces es $-$.

## Resumen parametros de una onda

$ \lambda = \frac{2 \pi}{k} $

$ T = \frac{2 \pi}{w} $

$ f = \frac{1}{T} $

$ V = \frac{w}{k} $

$ V = \lambda \cdot f $ 

## Velocidad de onda

Nosotros al tener la funcion posicion, si derivamos podremos obtener la funcion **velocidad transversal**, la cual nos daria la $V_y$ en ese punto.

Funcion derivada:
$$ V_y = -A \omega \cdot cos(Kx - \omega t) \Longrightarrow \phi = 0 $$

De igual manera, si volvemos a derivar obtendremos la funcion **aceleracion transversal**:
$$ A_y = -A \omega^2 \cdot sen (Kx - \omega t) $$

Notar que el valor maximo que puede tomar la velocidad transversal es $ V_{ymax} = A \omega $, y el valor maximo que toma la aceleracion transversal es $ A_{ymax} = A \omega^2 $. Esto se debe a que suponemos el $ sen(Kx - \omega t) = 1 $.

Ahora si lo que quisieramos es saber la velocidad a la cual se propaga la tension generada a lo largo de la cuerda, utilizaremos lo siguiente:
$$ v = \sqrt{\frac{T}{\mu}} $$
Donde $\mu$ es **densidad lineal de masa** y describe como esta distribuida la masa a lo largo de la cuerda. Esta va a ser calculada gracias a: $ \mu = \frac{m}{L} $

## Energia y potencia transportada por la cuerda

La onda al viajar transmite energia, es por eso que si nosotros ponemos un peso con masa $m$ en el recorrido de la onda, va a llegar el punto donde este cuerpo se vea levantado. Esto se debe a que la onda, unos instantes antes, realiza una fuerza, ejerciendo trabajo y generando potencia. Dicha potencia en ese punto puede ser calculada como:
$$ Pot = v \cdot \mu \cdot A^2 \cdot \omega^2 cos^2(Kx - \omega t) $$

Y la potencia promedio transmitida por una onda, para calcularla tomamos un valor medio de la potencia instantanea en un periodo, quedandonos:
$$ Pot = \frac{1}{2} \cdot \mu \cdot \omega^2 \cdot A^2 \cdot v $$

## Superposicion de ondas

Si las ondas viajeras se mueven a traves del mismo medio, y da la casualidad que chocan, la funcion de onda **resultante** va a ser igual a la suma algebraica de las 2 funciones individuales.

Nosotros vamos a trabajar siempre con ondas senoidales, por lo que vamos a suponer que tienen misma frecuencia y longitud de onda. Por lo que la onda resultante, va a tener la misma frecuencia y longitud de onda, pero con amplitud distinta.
![](https://i.imgur.com/Q2B74jH.png)

Para el calculo de superposicion, vamos a utilizar el **metodo de fasores**.

Para calcular la **amplitud resultante** lo que vamos a hacer es realizar la suma de fasores:
$ \overrightarrow{y_r} = \overrightarrow{y_1} + \overrightarrow{y_2} \Longrightarrow (3, 0) + (1, \sqrt{3}) $
$ \overrightarrow{y_r} = (4, \sqrt{3}) $

Amplitud resultante:
$ \sqrt{4^2 + (\sqrt{3})^2} = \sqrt{19} $

Angulo resultante:
$ \phi_r = arcTg(\frac{\sqrt{3}}{4}) = 0.41 $

Quedandonos la siguiente funcion de onda:
$ y_r = \sqrt{19} \cdot sen(Kx - \omega t + 0.41) $

## Ondas estacionarias

Las ondas estacionarias, son aquellas que estan fijas de un extremo, entonces cuando la perturbacion llega al final del recorrido, se genera otra onda identica a la inicial, pero con direccion contrario.

Nosotros sabemos por lo visto anteriormente, que esto es una superposicion de ondas, pero con signo cambiado. Si realizamos esta suma, nos va a quedar como resultado que la funcion de onda para cualquier onda estacionaria es:
$$ y_r = 2A \cdot sen(Kx) \cdot cos(\omega t) $$

Si suponemos un valor de x fijo. $\longrightarrow 2A \cdot sen(Kx) = A(x)$
$ y_r = A(x) \cdot cos(\omega t) $

Importante recalcar que **no todos los puntos de la cuerda tienen la misma amplitud**.
![](https://i.imgur.com/Zqgdy09.png)

Van a haber algunos puntos de x, donde la amplitud nos de 0, estos puntos se llaman nodos.
Y van a darse cuando el $sen(Kx) = 0$

$$ X_n = n \cdot \frac{\lambda}{2} $$

> $X_n = nodos$

De manera contraria, los puntos donde haya amplitud maxima, se llaman **anti-nodos**.

## Modos normales de vibracion

Si se pone a vibrar una cuerda fija en ambos extremos, dichos extremos son forzosamente nodos.

La cuerda solo puede vibrar de esas maneras:
![](https://i.imgur.com/hN0M4rB.png)

Nosotros sabemos que $\lambda = \frac{2L}{n}$ y que $ f = \frac{v}{\lambda} $

Por lo que para $n = 1$ o mejor conocido como **Nodo fundamental o primer armonico**

* $ \lambda_1 = 2L \longrightarrow f_1 = \frac{v}{2L} = \frac{1}{2L} \cdot \sqrt{\frac{T}{\mu}} $
* $ \lambda_2 = \frac{2L}{2} \longrightarrow f_2 = \frac{v}{L} = \frac{1}{L} \cdot \sqrt{\frac{T}{\mu}} = 2f_1 $
* $ \lambda_3 = \frac{2L}{3} \longrightarrow f_3 = \frac{3v}{2L} = \frac{3}{2L} \cdot \sqrt{\frac{T}{\mu}} = 3f_1 $
* $ \lambda_n = \frac{2L}{n} \longrightarrow f_3 = \frac{n}{2L} = \frac{3}{2L} \cdot \sqrt{\frac{T}{\mu}} = nf_1 $

## Ondas de sonido

Para las ondas de sonido, se cumpliran todas las funciones caracteristicas de ondas, ya que estas se comportan como ondas al fin y al cabo.
Para calcular la velocidad de la onda sonora, tenemos que tener como dato el modulo volumetrico ($\beta$) y densidad ($\gamma$), quedandonos:
$$ v = \sqrt{\frac{\beta}{\gamma}} $$

$\beta$ lo sacamos de tabla.

### Desplazamiento

El desplazamiento S, esta dado por la expresion:

$$ S(x, t) = Smax \cdot cos(Kx - \omega t) $$

### Presion

$\Delta P = \Delta P_{max} \cdot sen(Kx - \omega t)$
Donde $\Delta P_{max}$ es **amplitud de presion** y esta dado por: $\Delta P_{max} = \gamma \cdot v \cdot \omega \cdot Smax$

## Intensidad, limites de audicion y nivel sonoro (ondas sonoras)

Potencia transmitida por una onda sonora sobre un area transversal $A$: 
$$ Pot = \frac{1}{2} \cdot \gamma \cdot A \cdot v \cdot (\omega \cdot Smax)^2 $$

La intensidad $I$ de una onda se define como la potencia promedio por unidad de area transmitida por dicha onda. 

$$ I = \frac{(\Delta P_{max})^2}{2 \cdot \gamma \cdot v} = [\frac{\omega}{m^2}] $$

### Limites sonoros

El oido solo capta intensidades comprendidas entre:

$$ 10^{-12} \frac{w}{m^2} \le I \le 1 \frac{w}{m^2}  $$

Mientras que el rango de frecuencia audible se encuentre entre **20Hz - 20000Hz**.

Dado que conviene mas usar una escala logaritmica, se da lugar al **nivel sonoro** $\beta$ como:
$$ \beta = 10 \cdot log(\frac{I}{I_o}) = [dB] $$

Donde **$ I_o = 10^{-12} \frac{w}{m^2}$**, es la intensidad de referencia.

Limites de audicion (ahora con $\beta$)
$$ 0dB \le \beta \le 120dB $$

## Ondas esfericas

Para las ondas esfericas, su funcion va a ser descripta como:
$$ S(x, t) = Smax \cdot cos(Kr - \omega t) $$

Su intensidad, va a ser:
$$ I = \frac{Pot}{4\pi r^2}  = [W/m^2]$$

Relacion distancia con intensidad entre 2 fuentes:
$$ \frac{I_1}{I_2} = \frac{{r_2}^2}{{r_1}^2} $$

## Efecto doppler

El efecto doppler dicta el cambio de frecuencia percibido por el observador, respecto de lo emitido por una fuente. 

De manera general, podemos decir:
$$ f' = \frac{vs \pm vo}{vs \pm vf} \cdot f = [Hz] $$

Para comprender como poner los signos:

* **Numerador:** Asumimos fuente quieta
    - Si observador se acerca $\longrightarrow +$.
    - Si observador se aleja $\longrightarrow -$.

* **Denominador:** Asumimos observador quieto
    - Si fuente se acerca $\longrightarrow -$.
    - Si fuente se aleja $\longrightarrow +$.

### Ejemplos:

Observador acercandose de la fuente:
$$ f' = \frac{vs + vo}{vs} \cdot f $$

Observador alejandose de la fuente:
$$ f' = \frac{vs - vo}{vs} \cdot f $$

Fuente alejandose del observador:
$$ f' = \frac{vs}{vs + vf} \cdot f $$

Fuente acercandose al observador:
$$ f' = \frac{vs}{vs - vf} \cdot f $$
